%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Équations Intervalles}
\date{04/11/15}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DM 2}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Intervalles]
  Résoudre chacun des couples d'inéquations suivants, et représenter le résultat sur la droite des réels, puis sous forme d'intervalles.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $2x<0$ et $x+2\geq1$
      \item $x\geq3$ et $1-x\geq1$
      \item $2x<0$ ou $x+2\geq1$
      \item $x\geq3$ ou $1-x\geq1$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Lieu géométrique]
  Dans un repère orthonormé, on considère deux points $A\left( -5; 0 \right)$
  et $B\left( 5; 0 \right)$. Le point $M$ a pour coordonnées $\left( x; 4
  \right)$ : son ordonnée est 4, mais son abscisse n'est pas précisée.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
      \coordinate (A) at (-5, 0);
      \coordinate (B) at (5, 0);
      \coordinate (M) at (-1, 4);

      \draw[gray, dotted] (-7, -1) grid (7, 5);
      \draw[-latex] (-7, 0) -- (7, 0);
      \draw[-latex] (0, -1) -- (0, 5);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
      \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};

      \draw (A) node{$\bullet$} node[below]{$A$} -- (B) node{$\bullet$} node[below]{$B$};
      \draw (-7, 4) -- (7, 4);
      \draw (M) node{$\bullet$} node[above]{$M$};
      \draw (A) -- (M) -- (B);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  La question que l'on se pose est : Quelle doit être l'abscisse $x$ de $M$ pour que le triangle $ABM$ soit rectangle en $M$ ?
  
  \begin{enumerate}
    \item Calculer (en fonction de $x$) les longueurs $AB$, $AM$ et $BM$.
    \item Montrer que le triangle $ABM$ est rectangle en $M$ si et seulement si $\left( x-5 \right)^2+16+\left( x+5 \right)^2+16=100$.
    \item Montrer que l'équation précédente est équivalente à $x^2-9=0$.
    \item Résoudre l'équation, et en déduire les positions possibles de $M$ telles que $ABM$ soit rectangle en $M$.
    \item Comment aurions-nous pu résoudre ce problème graphiquement (sans faire tous ces calculs, mais en n'obtenant seulement une solution approchée) ? Les solutions trouvées sont-elles les mêmes que celles trouvées par le calcul ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Histoire]
  Citer une mathématicienne, et dire pourquoi elle est connue.
\end{exercice}

\end{document}
